# Container

Seit JTL-Shop 5.0.0 steht im JTL-Shop ein sogenannter "*Dependency Injection Container*" zur Verfügung. 
In Zukunft wird ein Großteil aller JTL-Shop-Komponenten über diesen Container bereitgestellt. Zudem kann das
Verhalten des Onlineshops über die im Container registrierten Komponenten von Plugins modifiziert oder erweitert werden.

## SOLID & Dependency Inversion

Der Container dient der Umsetzung des "*Dependency Inversion Principle*".  
Zu diesem Themenkomplex gibt es viele Erklärungen im Internet. Wir empfehlen Entwicklern daher zunächst, sich mit
*SOLID* und im Besonderen mit *Dependency Inversion* vertraut zu machen.

## Container / Komponente holen

    <?php

    use JTL\Shop;
    use JTL\Services\JTL\PasswordServiceInterface;

    $container       = Shop::Container();
    $passwordService = $container->get(PasswordServiceInterface::class);
    $randomPassword  = $passwordService->generate(12);

Wie hier zu sehen ist, können über den Container Dienste und andere Komponenten von JTL-Shop bezogen werden. 
Der Container ist hierbei gemäß PSR-11 von der PHP-FIG entworfen (https://www.php-fig.org/psr/psr-11/).
Für den Fall, dass Sie eine IDE mit *IntelliSense* verwenden, haben wir zudem für alle von JTL-Shop bereitgestellten
Komponenten eine Methode zum Container hinzugefügt.

Welche Komponenten vom JTL-Shop bereitgestellt werden, können Sie anhand der verfügbaren Methoden des Interfaces
`/includes/src/Services/DefaultServicesInterface.php` einsehen.

### Existenz prüfen

Wenn Sie prüfen wollen, ob eine Komponente bereitsteht, können Sie dies wie folgt tun. 
(Hinweis: Alle in `DefaultServicesInterface` definierten Komponenten sind immer verfügbar.)

    <?php

    use JTL\Services\JTL\PasswordServiceInterface;

    $container = Shop::Container();
    if ($container->has(PasswordServiceInterface::class)) {
        // die komponente existiert
    }

## Eigenen Komponente registrieren

Sie haben die Möglichkeit, eigene Komponenten im Container zu registrieren. 
Hierzu benötigen Sie zunächst eine Klasse, die Sie bereitstellen wollen. Wir empfehlen, für jede Komponente ein
Interface oder eine abstrakte Klasse zu erstellen. Nur so kann das *Decorator Pattern* eingesetzt werden (siehe unten).

    <?php

    interface HelloWorldGeneratorInterface
    {
        public function get();
    }

    class HelloWorldGenerator implements HelloWorldGeneratorInterface
    {
        public function get()
        {
            return ' Hello World ';
        }
    }

Nun können Sie die entsprechende Komponente im Container registrieren:

    <?php

    $container = JTL\Shop::Container();
    $container->setFactory(HelloWorldGeneratorInterface::class, function ($container) {
        return new HelloWorldGenerator();
    });

Nun steht die Komponente über den Container bereit und kann wie folgt abgerufen werden:

    <?php

    $container           = JTL\Shop::Container();
    $HelloWorldGenerator = $container->get(HelloWorldGeneratorInterface::class);
    dump($HelloWorldGenerator->get()); // " Hello World " wird ausgegeben

## Komponenten überschreiben

Sie können alle im Container registrierten Komponenten ersetzen. 
Voraussetzung hierfür ist, dass Sie das genutzte Interface implementieren oder, im Falle einer abstrakten Klasse, von
dieser erben. 

!!! attention
    Wenn Sie Komponenten überschreiben, gilt dies für den gesamten Onlineshop! 
    Seien Sie also bitte vorsichtig und überschreiben Sie nur dann Komponenten, wenn Ihre Implementation zuverlässig
    funktioniert.

```
<?php

class TrimmedHelloWorldGenerator implements HelloWorldGeneratorInterface
{
    public function get()
    {
        return 'Hello World';
    }
}

$container = Shop::Container();
$container->setFactory(HelloWorldGeneratorInterface::class, function ($container) {
    return new TrimmedHelloWorldGenerator();
});
```

## Komponenten erweitern (*Decorator Pattern*)

Sie können sämtliche über den Container bereitstehenden Komponenten (falls eine abstrakte Klasse oder ein Interface
bereitsteht) mit Hilfe des *Decorator Pattern* erweitern.

Hierzu ein Beispiel, das den "*HelloWorldContainer*" erweitert:

    <?php

    // Decorator Class
    class TrimmingHelloWorldGeneratorDecorator implements HelloWorldGeneratorInterface
    {
        protected $inner;

        public function __construct($inner)
        {
            $this->inner = $inner;
        }

        public function get()
        {
            return trim($this->inner->get());
        }
    }

    // Register Decorator

    $container = Shop::Container();
    $original = $container->getFactoryMethod(HelloWorldGeneratorInterface::class);
    $container->setFactory(HelloWorldGeneratorInterface::class, function ($container) use ($original) {
        return new TrimmingHelloWorldGeneratorDecorator($original);
    });


    // Use Component
    $helloWorldGenerator = $container->get(HelloWorldGeneratorInterface::class);
    dump($helloWorldGenerator->get()); // return "Hello World" instead of " Hello World "


## Factory oder Singleton

Wenn Sie eine Komponente im Container registrieren, haben Sie die Möglichkeit, zwischen einer *Factory* und
einem *Singleton* zu wählen.

    <?php
    $container = JTL\Shop::Container();

    $container->setSingleton(HelloWorldGeneratorInterface::class, function() { /*...*/ });
    // oder
    $container->setFactory(HelloWorldGeneratorInterface::class, function() { /*...*/ });

Nicht zu verwechseln ist dies mit der sogenannten "*Factory Method*"! 
Sowohl ein *Singleton* als auch eine *Factory* benötigen eine *Factory Method*, welche die Erzeugung des jeweiligen
Objektes übernimmt. Die *Factory Method* kann sowohl für ein *Singleton* als auch für eine *Factory* auf die gleiche
Weise geholt werden:

    <?php
    $container = Shop::Container();
    $factoryMethod = $container->getFactoryMethod(HelloWorldGeneratorInterface::class);

Bei einem *Singleton* wird die *Factory Method* nur ein einziges Mal abgerufen und nur ein einziges Objekt existiert
applikationsweit. Bei einer *Factory* wird die *Factory Method* bei jedem Abruf erneut aufgerufen und ein neues Objekt
erzeugt.

## Hook zum Registrieren, Erweitern oder Überschreiben von Komponenten

Komponenten müssen möglichst früh registriert, erweitert oder überschrieben werden, da ansonsten Inkonsistenzen
auftreten können. Daher sollte der Hook `HOOK_GLOBALINCLUDE_INC` (131) genutzt werden.

!!! note

    Manche Komponenten können nicht überschrieben werden, da diese schon im Voraus genutzt wurden.

Beispielsweise ist die Komponente "*DbInterface*" nicht überschreibbar.